<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Log on skvrnami</title>
    <link>https://skvrnami.github.io/log/</link>
    <description>Recent content in Log on skvrnami</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 31 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://skvrnami.github.io/log/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>říjen 2025</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2025-10/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2025-10/</guid>
      <description>V očekávání výsledků voleb jsem podal dva post-doc projekty. Jak moc který chci dostat je přímo úměrné soutěži o jejich udělení. Taky úměrné tomu, kolik jsem na kterém strávil času. Což pravděpodobně znamená, že jsem vyplýtval spoustu času. Kdyby 100 % času bylo strávené na psaní projektu, který se pravděpodobně bude dát uplatnit při nějaké jiné příležitosti, bylo by to snesitelnější. Ale čas zabrala též příprava životopisu, career statement-u (což si pořád nejsem jistý, co je), motivačních dopisů (které indikují hlavně to, jak moc je žadatel schopný psát motivační dopisy), shánění doporučujících dopisů atd.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>září 2025</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2025-09/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2025-09/</guid>
      <description>V září jsem zíral do excelu. A když člověk hledí dost dlouho do excelu, excel začne hledět zpátky.
Přečetl jsem Hamneta od Maggie O&amp;rsquo;Farrell. Taky jsem přečetl Zkrocení zlé ženy, abych to mohl srovnat s 10 Things I Hate About You. Můj hot take: jak udělat dobrou adaptaci Shakespeara je vykašlat se na původní text.
Zjistil jsem, že nemám trpělivost s lidmi, kteří jezdí pomalu na kole. něco něco orientace na výkon něco něco.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>srpen 2025</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2025-08/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2025-08/</guid>
      <description>Na začátku srpna jsem si vzal pár dnů off a jel na OFF Festival do Katovic. Výhoda toho, když člověk nemá kamarády (kteří by s ním jeli na festival), je, že zbývá dost času na kontemplaci a vytváření nových 2x2 typologií kapel založená primárně na mé nevrlosti dělat, co kapela říká, že bych měl dělat. (A: Make some noise! B: polib mi)
    ⬅️ Neumí hrát Umí hrát ➡️     ⬆️ Říkají, co máš dělat Kneecap, Lambrini girls (Cuntology 101 je ale pořád banger) Fontaines DC (?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>červenec 2025</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2025-07/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2025-07/</guid>
      <description>Byl jsem na konferenci Evropské sítě pro výzkum bydlení v Paříži. Mix sociologů a architektů/urbanistů mi dal příležitost hrát hru: poznej sociology od architektů podle toho, jak jsou oblečení (což celkem fungovalo, ale špatně oblečený architekt mi zruinoval úspěšnost). Jako obvykle jsem vyhrál v programové loterii a odprezentoval svůj paper v prvním dni, takže jsem měl dost času na zevlování. Teda prozkoumávání pařížské cyklo-infrastruktury a zjišťováním v Museé d&amp;rsquo;Orsay, kdo ze známých francouzských umělců byl antisemita.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>červen 2025</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2025-06/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2025-06/</guid>
      <description>Do dotazníku mezi českými politology jsem na otázku &amp;ldquo;Co vás naplňuje optimismem ohledně budoucnosti politologie&amp;rdquo; odpověděl &amp;ldquo;science advances one funeral at a time&amp;rdquo;. Ve skrytu duše ale doufám, že budoucí politologové budou citovat moje papery. V červnu vyšel tenhle a tenhle.
Taky vyšla studia ke zdanění OSVČ. Český ex-premiér ji okomentoval větou obsahující klíčové termíny &amp;ldquo;vylízat si&amp;rdquo; a &amp;ldquo;prdel&amp;rdquo;. So long for the marketplace of ideas.
Když už jsme u stárnoucích mužů a explicitních výrazů, dočetl jsem &amp;ldquo;Čau, debile&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>květen 2025</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2025-05/</link>
      <pubDate>Sat, 31 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2025-05/</guid>
      <description>Na to, že v květnu byly dva svátky, jsem si moc neodpočinul.
Může za to:
 setkání evropského projektu, kde jsem prezentoval první výsledky paperu o prekaritě bydlení, které jsem dodělával v noci před prezentací workshop o automatickém překladu v humanitních vědách, kde jsem prezentoval side quest/project o tom, jak lokální LLMs jsou na nic, když je člověk chce použít pro nahrazení lidských kodérů pro kvantitativní analýzu textu (achjo) ECPR Joint Session o konspiračním myšlení, kde jsem prezentoval draft paperu o (překvapivě) konspiračním myšlení a plnil roli diskutanta k jinému paperu viróza, kvůli které jsem se zúčastnil jen půlky joint session a počet ujetých kilometrů v rámci Do práce na kole zaostal za mým očekáváním.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>duben 2025</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2025-04/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2025-04/</guid>
      <description>Říká se, že kulturní války kolem identitárních otázek jsou bouřlivější než redistribuční otázky, protože nejde najít kompromis. Podle mě to říkají lidi, co nikdy nenavrhovali někomu zvýšit daně. Což jsem asi navrhoval.
Návrh reformy daně z nemovitých věcí sklidil kritiku v komunistickém týdeníku Naše pravda i od Institu Václava Klause. Teorie podkovy věčně živá.
Přečetl jsem nějaké texty. Zábavnější z nich byla Rejection, kterou napsal Tony Tulathimutte.
 I know homeschoolers have a reputation for being sheltered and dweeby, but I&amp;rsquo;ve made it a top priority over the years to study modern social behaviors, pop culture, and slang every bit as seriously as I studied Marcus Aurelius and JavaScript.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>březen 2025</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2025-03/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2025-03/</guid>
      <description>Efektivnější způsoby vytápění nás připravily o &amp;ldquo;březen, za kamna vlezem&amp;rdquo;. Nebudu lhát, využil bych. Místo toho jsem navštívil Trosky, dřív než je zaplaví miliony turistů/hráčů Kingdom Come. Měli zavřeno.
Navštívil jsem i jiná místa. Některá z nich jsou vidět v PAQletteru, zbytek na mém harddisku.
Viděl jsem auta s SPZ: VRRMVRM a MARADONA. Druhé na dodávce v argentinských barvách a s Jeho tváří. Též jsem byl na dvou zápasech Bohemians, za které hráči klokanů vstřelil stejný počet gólů jako Maradona rukou.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>únor 2025</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2025-02/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2025-02/</guid>
      <description>Žijeme vskutku v nejhloupějším z možných světů. Lidé mají různé coping strategies, včetně zasloužilých profesorů politologie zkoumajících demokracii a demokratizaci. Adam Przeworski si v 84 letech začal psát deník.
 I decided to keep a record of my thoughts as events transpire, a diary. I have read several reactions by Germans to the rise of Nazism and I was struck by their difficulty to understand where the daily events they lived through could or would lead.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>leden 2025</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2025-01/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2025-01/</guid>
      <description>Koloběh života:
 zdá se mi, že mám psa. je nádhernej jsem nadšený probudím se. žádného psa nemám jsem zklamaný uvědomím si, že mít domácí zvíře pravděpodobně odporuje dohodě s mým pronajímatelem a že jsem neudělal žádné impulzivní rozhodnutí cítím mírnou úlevu uvědomím si, že podle občanského zákoníku, by mělo být pronajímateli jedno, jestli mám zvíře. v situaci řetězení ročních smluv je ale spíš jedno, co říká občanský zákoník jsem rozčarovaný opakuj od bodu 1 s jiným domácím zvířetem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>prosinec 2024</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2024-12/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2024-12/</guid>
      <description>Konec roku, svátky a nutnost vybrat si zbytky dovolené nabízí příležitost k reflexi.
Co bylo v prosinci pěkné:
Pár dní ve Florencii na workshopu na EUI. Člověku dojde, že akademický život nemusí být jen grind, ale též to může být milé. Obzvlášť pokud se nacházíte v renesanční vile ze 16. století, na univerzitě, která má peníze, takže si můžete nacpávat pupík dobrým jídlem. Moje dlouhodobé přesvědčení je, že vědecká obec by měla nepodmíněně přijmout komparativní výhodu jednotlivých států: ať nakladatelství klidně zůstanou v anglicky mluvících zemích, ale všechna setkání by měla být v zemích, kde umějí vařit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>listopad 2024</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2024-11/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2024-11/</guid>
      <description>Vyšel mi paper. Další tři jsou v R&amp;amp;R pipelině.
Rozhodl jsem si zvyšovat svoje altmetric skóre na bluesky (až altmetric začne počítat bluesky).
Oficiálně jsem se stal post-dokem (aka kvalifikační stupeň 3a), což je dobré hlavně k offsetování očekávaného snížení platů kmenových zaměstnanců ústavu. Nevím, jaká je cesta k německým mzdám/platům, ale tohle asi nebude ona.
Dočetl jsem Intermezzo od Sally Rooney. Nechť nekončící debaty o tom, který programovací jazyk je lepší rozhodne jejich používání románovými hrdiny:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>říjen 2024</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2024-10/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2024-10/</guid>
      <description>Oh, boy. I v řijnu se děly věci. Jako minule jsem neměl čas/zapomněl dělat průběžné poznámky.
Dneska jsem bádal, jaké podcasty dělá britská veřejnoprávní BBC. Čeští muži na Twitteru by asi neměli radost z podcastu Brown Girls Do It Too, když se pohoršují nad podcastem Lindy Bartošové.
Ale z čeho by patolízalové svých chlebodárců měli radost, když Nobelovu cenu za ekonomii vyhrávají lidi, kteří píšou toto:
 &amp;ldquo;Our current problems are rooted in the enormous economic, political, and social power of corporations, especially in the tech industry.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>září 2024</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2024-09/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2024-09/</guid>
      <description>Tenhle měsíc jsem si nedělal průběžně poznámky, co jsem dělal. Tady je zpětná rekonstrukce. Pozdravujte &amp;ldquo;recency bias&amp;rdquo;.
Zcela určitě se mi podařily následující věci:
  rozečíst Field notes on science &amp;amp; nature o tom, jak si (přírodní) vědci dělají zápisky. Kapitola o biologovi, co si kreslil mapu při sledování pohybu pandy obsahující mj. kde se panda vykadila považuju za highlight četby tohoto měsíce.
  přečetl jsem novou knihu Nate&amp;rsquo;a Silvera, což retrospektivně byl dost flop.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>srpen 2024</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2024-08/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2024-08/</guid>
      <description>Někdo se v létě topí v moři, já se topil v datech. Když jsem se netopil, byl jsem pryč. Konference v Dublinu, dovolená vlakem v Polsku a v Litvě. Díky tomu jsem měl spoustu času na čtení.
Tomorrow, and Tomorrow, and Tomorrow jsem četl, když jsem byl ve Varšavě podívat se za kamarády.
 &amp;ldquo;At a certain age–in Sadie&amp;rsquo;s case, thirty-four–there comes a time when life largely consists of having meals with old friends who are passing through town.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>červenec 2024</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2024-07/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2024-07/</guid>
      <description>Odeslal jsem revizi single-authored paperu a koupil si single-speed bicykl. Druhý zmíněný k testování, jestli měl Hobsbawm pravdu ohledně emancipačního potenciálu levných kol. Zatím jsme zjistil, že cesta do kanclu na kole trvá stejně jako MHD, člověk se nemusí prodírat turisty a je to daleko zábavnější.
Jak říkal Paul Meehl na archivní nahrávce v podcastu Nullius in Verba:
 If you are not having fun, you might be as well dead.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>červen 2024</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2024-06/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2024-06/</guid>
      <description>Část měsíce jsem strávil dokazováním, že závěry dua Svěrák &amp;amp; Uhlíř obsažené v písni Není nutno se nezakládají na empiricky doložitelné evidenci. Nemít prachy rozhodně vadí. A to tak moc, že zvýšení výdajů kvůli inflaci je spojeno s poklesem well-beingu a nárůstem počtu symptomů deprese.
Další část měsíce jsem vykládal výsledky voleb a věcí s tím spojených. Kvůli tomu se moje jméno objevilo i v podcastu Vlevo dole, čehož si všimlo docela velký podíl kamarádstva (3/4 z toho byly matky malých dětí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>květen 2024</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2024-05/</link>
      <pubDate>Fri, 31 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2024-05/</guid>
      <description>Dočetl jsem &amp;ldquo;White, but not quite&amp;rdquo; od Ivana Kalmara. Jak moc jsem to dočítal kvůli kapitole o rasismu ve fotbale a zápasu mezi Slavií a Glasgow Rangers nebudu psát. Stejně to nevím.
 &amp;ldquo;I do not deny that many things are extremely bad in Central Europe or even that they are better in the West. But what I really wanted to say is that things are not that much better in the West, and that if they are worse in Central Europe then it’s partly the West’s fault.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>duben 2024</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2024-04/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2024-04/</guid>
      <description>Věci se dějí.
V dubnu jsme obdrželi dva rejects v jeden den (1x desk reject, 1x reject po review). To určitě bude nějaký rekord.
Dohnaly mě důsledky vlastních rozhodnutí. Vybral jsem si strany z kraje spektra ke kódování jejich pozic pro volební kalkulačku od EUI, abych cítil nějaké emoce. To se ukázalo jako nefunkční strategie. Jedinou emoci, kterou jsem pocítil byla frustrace z toho, že strany nedokáží jasně vyjádřit k tématům obsaženým ve volební kalkulačce a že odpovědi od lídrů se liší od volebních programů (so long for the unitary actor assumption).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>březen 2024</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2024-03/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2024-03/</guid>
      <description>Zjistil jsem: jedním z nejvíce utrácejícím člověkem na českém facebooku za reklamy v březnu byl Oldřich Hájek, nebo Radim F. Holeček (bývalý poslanec za ODS, který evidentně nemá rád Alexandra Vondru), který za ně podle dat z FB platí. Drama!
Týden jsem hlídal psa - ženy v mém okolí z toho byly cca o 70 % víc nadšené než muži v okolí. Mám k tomu nějaké teorie. Všechny zahrnují slovo gender.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>únor 2024</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2024-02/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2024-02/</guid>
      <description>V rámci prokrastinace jsem se pokoušel dostat k datům z dotazníkových šetření prováděných mezi polskou mládeží. Ze 3 mne známých výzkumů jsem oslovil autory dvou. V tom lepším případě jsem dostal kontingenční tabulky, které sice byly hezké, ale ne to, co jsem chtěl. Inu, různí lidé myslí pod slovem data různé věci. V druhém případě mi autor reportu napsal, že nemá data k dispozici. To se tak stává, že autoři nemají data.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>leden 2024</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2024-01/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2024-01/</guid>
      <description>Poprvé jsem napsal rekurzivní funkci.
Další měsíc, další update requal-u.
Z nabízených prací/projektů jsem akceptoval polovinu. Považuju to za úspěch. Též jsem si potvrdil, jaká je moje komparativní výhoda pro evropské výzkumné projekty - jsem poor but sexy. Teda - umim česky.
Statistika recenzního řízení pro leden: 1 desk reject (paper was not competetive enough, whatever that means) =&amp;gt; 1 submission. Přijetí jednoho paperu na konferenci EPSA - fingers crossed ať vyzbydou grantové peníze na konferenční poplatek a cestu do Německa, ne jako loni, ehm.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>prosinec 2023</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2023-12/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2023-12/</guid>
      <description>Podstatnou část měsíce jsem strávil kontemplací nad dávkovým systémem. Spoustu mrzení by (mi) ubylo, kdyby měla ČR rozumněji nastavený daňový systém (tj. nižší zdanění nízkopříjmových domácností). Protože u daňového systému neexistují problémy s take-upem kvůli stigmatizaci, nedostatečné informovanosti o nároku na dávky, vyřizováním žádostí, &amp;hellip;
Vyšel nám článek (bratrovi a mně), který se původně měl jmenovat Bez hospod není hospodářství: Alkohol a účty panství, ale evidentně redakce Historického časopisu nemá ráda humor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>listopad 2023</title>
      <link>https://skvrnami.github.io/log/2023-11/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://skvrnami.github.io/log/2023-11/</guid>
      <description>Přednesl jsem krátké intro o survey experimentech a analýze dat z nich na fildě. Všechny materiály jsou tu.
Vyšla kniha Volební volatilita v postkomunistické Evropě, na jejímž vzniku jsem se podílel.
Kolo štěstí ve formě Grantové agentury ČR nepřála projektu, o kterém jsem skoro zapomněl, že na něm jsem napsaný.
&amp;ndash;
Poslouchal jsem IAN SWEET - Sucker.
Přečetl jsem mj. Babel od Rachel F. Kuang. Spekulativní fikci dunkující na anglickou kuchyni nelze nemilovat.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
